<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Jakub Olczyk</title><link>https://jakub-olczyk.github.io/</link><description>przemyślenia około programistyczne...</description><atom:link href="https://jakub-olczyk.github.io/feeds/blog.rss.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 28 Jul 2015 11:00:00 +0200</lastBuildDate><item><title>What happened?</title><link>https://jakub-olczyk.github.io/what-happened.html</link><description>&lt;p&gt;Jestem dzieckiem ery, w której dostęp do Internetu jest tak oczywisty, że w
momencie, w którym dostęp do niego staje się ograniczony komputer zaczyna być
urządzeniem niemal bezużytecznym (nie jestem w tym osamotniony, vide &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Prawo_Metcalfe%27a"&gt;Prawo
Metcalfe'a&lt;/a&gt;). Jednakże im dłużej studiuję informatykę tym bardziej zaczynam
żałować, że nie urodziłem się wcześniej, w bardziej pionierskich czasach
(przynajmniej z perspektywy naszego kraju), kiedy Internet jeszcze był czymś
niezrozumiałym, trudnym i przede wszystkim drogim. Mam wrażenie, że tamte czasy
były zdecydowanie lepsze. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najważniejsze jak dla mnie jest to, że przeciętny użytkownik był zdecydowanie
lepiej przystosowany do kultury, która zdążyła się wtedy wykształcić i całej
związanej z nią netykiety. Kiedy pojawiał się ktoś nowy dość szybko &lt;a href="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"&gt;był
uczony przez innych użytkowników&lt;/a&gt; w jaki sposób należy się zachowywać w
Internecie, bo trzeba przyznać, że względna anonimowość jaką dawał wtedy
Internet wyzwalała wszelkie niedobre strony ludzkiej natury.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tamte czasy minęły już, jak się zdaje, bezpowrotnie. Teraz Internetem
rządzi jedynie pieniądz oraz wielkie korporacje, które IMHO są odpowiedzialne
za niesamowite zgłupienie użytkowników sieci. W niektórych krajach dalekiej
Azji &lt;a href="http://elitedaily.com/news/technology/millions-people-dont-realize-facebook-part-internet/930519/"&gt;ludzie nie wiedzą, że korzystając z pewnego portalu społecznościowego
korzystają z Internetu&lt;/a&gt;, ponadto powstaje coraz więcej komercyjnych (bo
niestety nie można nazwać tego inaczej) &lt;a href="http://qz.com/385821/poor-internet-for-poor-people-why-facebooks-internet-org-amounts-to-economic-racism/"&gt;projektów, które mają na celu
udostępnienie jedynie pewnego wycinka internetowej rzeczywistości&lt;/a&gt; dla ludzi
i to takiego, w którym ci ludzie są produktem i korzyści, które będą ich
udziałem są nieporównywalnie mniejsze od tych, które będą generować dla firm
biorących udział w tym projekcie (&lt;a href="http://www.businessinsider.com/how-does-facebook-make-money-2010-5?op=1"&gt;zbieranie informacji o użytkownikach w celu
sprzedaży ich w ten lub innych sposób reklamodawcom&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ludzie powinni zacząć zdawać sobię sprawę z tego, że obecnie nie zostało już
nic z tego czym Internet był kiedyś. Teraz jest to narzędzie masowej
inwigilacji, czy to &lt;a href="https://www.eff.org/nsa-spying"&gt;ze strony rządów&lt;/a&gt;, czy też &lt;a href="http://www.computerworld.com/article/2551008/networking/what-google-knows-about-you.html"&gt;ze strony prywatnych
podmiotów&lt;/a&gt;.  Niewiele zostało z radosnej, utopijnej wizji, gdzie jest to
miejsce spotkań zwykłych ludzi z całego świata, którzy mogą podzielić się
własnymi doświadczeniami i nauczyć czegoś nowego na temat świata. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Powinniśmy uczyć teraz jak z rozwagą i dystansem podchodzić do tego co znajduje
się w sieci. Na szczęście &lt;a href="http://cyfrowa-wyprawka.org/"&gt;pojawiają się już też inicjatywy, które mają na celu
uzupełnienie tych braków&lt;/a&gt; wśród wszystkich użytkowników, ale szczególnie
wśród tych najmłodszych. Otwartym jednak pozostaje pytanie o to czy jest szansa
na &lt;a href="https://youtu.be/XEVlyP4_11M?t=961"&gt;wzbudzenie jakiegokolwiek zainteresowania tym tematem wśród przeciętnych
ludzi&lt;/a&gt;, którzy na codzień nie zastanawiają się nad prywatnością czy tym na
co się zgadzają klikając na przycisk "akceptuję warunki licencji", kiedy coś
instalują na komórce (swoją drogą Fundacja Nowoczesna Polska i Ministerstwo
Cyfryzacji &lt;a href="https://nowoczesnapolska.org.pl/2015/01/22/mobilne-bezpieczenstwo/"&gt;wypuściły aplikację służącą do uświadamiania do
jakich treści mają prawo poszczególne aplikacje na telefonie&lt;/a&gt;) lub
komputerze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ludzie, dla których te sprawy są istotne powinni częściej znajdować się w
mediach, trudno jest usłyszeć o wielu organizacjach, które prowadzą taką
działalność, a mamy ich w naszym kraju całkiem dużo i myślę, że warto tutaj 
wymienić choć kilka:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://panoptykon.pl"&gt;Fundacja Panoptykon&lt;/a&gt; : działają zgodnie z ideą
  "kontrolujmy kontrolujących"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://nowoczesnapolska.org.pl/"&gt;Fundacja Nowoczesna Polska&lt;/a&gt; :
  uświadamianie użytkowników odnośnie technologii informatycznych z naciskiem
  na edukację &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.cybsecurity.org"&gt;Fundacja Bezpieczna Cyberprzestrzeń&lt;/a&gt; :
  działania na rzecz poprawy bezpieczeństwa w Internecie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Warto wspierać te organizacje chociażby przez przesyłanie znajomym
odpowiednich materiałów, które one publikują. Uświadamianie jest wpisane
chyba we wszystkie statuty tych fundacji, a to jest pierwszy krok do tego,
żeby Internet znów mógł zacząć przypominać bezpieczne miejsce, w którym może
odbywać się prywatna wymiana myśli.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Materiały dla zainteresowanych&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://edukacjamedialna.edu.pl/media/chunks/attachment/poradnik-bezpieczenstwa-mobilnego.pdf"&gt;Poradnik bezpieczeństwa mobilnego (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://panoptykon.org/sites/panoptykon.org/files/infografiki/co_wie_moj_telefon.png"&gt;Co wie o mnie mój telefon? (infografika)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://panoptykon.org/sites/panoptykon.org/files/infografiki/prywatnosc_w_sieci.jpg"&gt;Prywatność w sieci: odzyskaj kontrolę (inforgrafika)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://dug.net.pl/tekst/239/jak_dbac_o_swoja_prywatnosc___nie_tylko_w_sieci/"&gt;Jak zadbać o swoją prywatność? (w kontekście Debiana)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://panoptykon.org/file/2705/download?token=YgpCBN7D"&gt;Szyfrowane: co i dlaczego warto zabezpieczać? (inforgrafika)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Jakub Olczyk</dc:creator><pubDate>Tue, 28 Jul 2015 11:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:jakub-olczyk.github.io,2015-07-28:what-happened.html</guid><category>internet</category><category>privacy</category></item><item><title>Komentarze w Pelikanie</title><link>https://jakub-olczyk.github.io/komentarze-w-pelikanie.html</link><description>&lt;p&gt;Dzisiaj chciałbym jeszcze raz wrócić do stron generowanych statycznie. Jak
pisałem wcześniej mają one, z mojego punktu widzenia, dużo zalet, jednak
istnieje w ich przypadku przynajmniej jedna wada (czy może wadka, bo gotowe
rozwiązania istnieją) - obsługa komentarzy to sprawa dość problematyczna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oczywiście, mamy mnogość możliwości i możemy sobie wybierać i przebierać w
różnych rozwiązaniach - Disqus, komentarze Google+, a pewnie można by też
podpiąć tutaj komentarze z Facebooka (dlaczego uważam, że to zły pomysł to
temat na innego posta). Jednak dla mnie te rozwiązania nie wydają się być
możliwością. Myśląc o zakładaniu bloga przyjąłem sobie założenie, że nie chcę
korzystać z Javascriptu (a już szczególnie z innych źródeł niż mój blog) oraz
chciałbym mieć w 100% kontrolę nad tym co znajduje się na mojej stronie. Stąd
też pomysł na &lt;strong&gt;komentarze generowane statycznie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelican oferuje niesamowitą ilość pluginów oraz &lt;a href="http://docs.getpelican.com/en/3.5.0/plugins.html"&gt;dość przejrzyste API&lt;/a&gt;, które
pozwala napisać swoje własne. Ja zdecydowałem się na wykorzystanie gotowego
rozwiązania &lt;a href="https://github.com/getpelican/pelican-plugins/tree/master/pelican_comment_system"&gt;&lt;code&gt;Pelican Comment System&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, które można znaleźć w &lt;a href="https://github.com/getpelican/pelican-plugins"&gt;głównym
repozytorium pluginów&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Już teraz można korzystać z tego systemu. Działa on w bardzo prosty sposób.
Pod każdym artykułem znajduje się teraz duży przycisk, który otworzy okienko
klienta pocztowego z wstępnie wypełnionymi polami, które wyglądają tak:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;YYYY&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;MM&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;DD&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;HH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;MM&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;SS&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt;

&lt;span class="n"&gt;Tw&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;ó&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;j&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;komentarz&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;W momencie pisania komentarza bardzo proszę o uzupełnienia pola z datą i
podanie nicka, za pomocą którego będzie można zidentyfikować autora komentarza.
Po wstępnej moderacji z mojej strony (gdy tylko będę mógł to zrobić) komentarz
pojawi się pod odpowiednim artykułem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mam nadzieję, że ten system będzie się sprawdzał i że będę mógł publikować
Wasze przemyślenia na temat moich wypocin.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Jakub Olczyk</dc:creator><pubDate>Tue, 02 Jun 2015 11:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:jakub-olczyk.github.io,2015-06-02:komentarze-w-pelikanie.html</guid><category>static site generation</category></item><item><title>cal i calendar w jednym</title><link>https://jakub-olczyk.github.io/cal-i-calendar-w-jednym.html</link><description>&lt;p&gt;Od jakiegoś czasu chciałem sobie jakoś sprytnie połączyć w jedno dostępne w
większości dystrybucji GNU/Linuxa programy &lt;code&gt;cal&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;calendar&lt;/code&gt;, które w mojej
ocenie są niesamowicie dobrymi rozwiązaniami terminarzowymi, z których można
korzystać w terminalu, szczególnie, gdy dorzuci się je do swojego &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt;
tak, żeby przy każdym włączeniu terminala pełniły rolę przypominajki o ważnych
terminach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dla mnie jednak jest w tym mały problem, a mianowicie output z takich poleceń
jest dość pokaźny. Wolałbym to mieć w  bardziej skondensowanej formie,
szczególnie, że obecnie częściej mamy do czynienia z ekranami o większej
szerokości niż wysokości. Dla przykładu output takiego polecenia:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="gp"&gt;$&lt;/span&gt; cal&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt; calendar
&lt;span class="go"&gt;   Czerwiec 2015      &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;ni po wt śr cz pi so  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;    1  2  3  4  5  6  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt; 7  8  9 10 11 12 13  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;14 15 16 17 18 19 20  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;21 22 23 24 25 26 27  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;28 29 30&lt;/span&gt;

&lt;span class="go"&gt;Jun 02  Non-Profit status of SPI approved, 1999&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Jun 02  First issue of Computerworld, 1967&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Jun 03  Debian&amp;#39;s Diversity Statement ratified, 2012&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Jun 05  Debian GNU/Linux 1.3 alias ``bo&amp;#39;&amp;#39; released, 1997&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Jun 06  Debian GNU/Linux 3.1 alias ``sarge&amp;#39;&amp;#39; released, 2005&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Jun 06  Incorporation of Software in the Public Interest completed, 1997&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Jak widać jest to dość długie, a po prawej stronie outputu z &lt;code&gt;cal&lt;/code&gt;a jest
całkiem sporo miejsca. Jak więc połączyć wyniki obu programów w jakiś miły
sposób?  Podejść może być wiele, dla mnie wygodnie było sklepać w tym wypadku
prosty skrypt w Perlu (dodatkowo ciekawostka, ale jest to &lt;a href="http://raid6.com.au/~onlyjob/posts/arena/"&gt;język skrojony na
potrzeby przetwarzania tekstu&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moje rozwiązanie tego problemu pewnie bardzo odkrywcze nie jest. Pewnie można by
też napisać to krócej. Jeszcze sobie nad tym pomedytuje, ale tak wygląda moje 
rozwiązanie sklepane na kolanie w Perlu.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;EDIT 2015-06-04&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zgodnie z komentarzem od Brainfuck usunąłem funkcję &lt;code&gt;split&lt;/code&gt; z kodu w miejscach,
gdzie przypisujemy wyjście z zewnętrznych programów. Kontekst listowy w tym 
wypadku załatwia nam sprawę i wrzuca każdą linię osobno w tablicę. 
Konteksty to zdecydowanie piękna rzecz w Perlu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="c1"&gt;#!/usr/bin/perl&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# author : Jakub Olczyk &amp;lt;jakub.olczyk@openmailbox.org&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# date   : 2015-06-01&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# license: GPLv3+&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;use&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;strict&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;use&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;feature&lt;/span&gt; &lt;span class="s"&gt;&amp;#39;say&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;my&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;@cal_output&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;  &lt;span class="sb"&gt;`cal`&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;my&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;@calendar_output&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;  &lt;span class="sb"&gt;`calendar`&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;my&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;@output&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;while&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;my&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$line&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;each&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;@cal_output&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;){&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nb"&gt;chomp&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$line&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;$output&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$line&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;&amp;quot;\t&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$calendar_output&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class="sr"&gt;//&lt;/span&gt; &lt;span class="s"&gt;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class="nb"&gt;local&lt;/span&gt; &lt;span class="vg"&gt;$&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="s"&gt;&amp;quot;\n&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;say&lt;/span&gt; &lt;span class="s"&gt;&amp;quot;@output&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Jak na razie wydaje mi się, że taki skrypcik skutecznie będzie spełniał swoje
zadanie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przykładowy output:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="go"&gt;   Czerwiec 2015        Jun 02  Non-Profit status of SPI approved, 1999&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;ni po wt śr cz pi so    Jun 02  First issue of Computerworld, 1967&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;    1  2  3  4  5  6  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt; 7  8  9 10 11 12 13  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;14 15 16 17 18 19 20  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;21 22 23 24 25 26 27  &lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;28 29 30&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Oczywiście, w tym skrypcie przyjmuję założenie, że nie chcemy mieć więcej
informacji z &lt;code&gt;calendar&lt;/code&gt; niż ilość linii, które wypluwa &lt;code&gt;cal&lt;/code&gt;. &lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Jakub Olczyk</dc:creator><pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:jakub-olczyk.github.io,2015-06-01:cal-i-calendar-w-jednym.html</guid><category>terminal</category><category>GNU/Linux</category></item><item><title># service blog restart</title><link>https://jakub-olczyk.github.io/service-blog-restart.html</link><description>&lt;p&gt;Od jakiegoś czasu myślałem o tym, żeby porzucić wszelkie rozbudowane CMS, które
w dużym stopniu wydawały mi się uciążliwe oraz niesamowicie przeciążone, a już
w żadnej mierze nie pasowały do mojego stylu pracy nad tekstem (trzeba przyznać,
że edycja tekstu w Vimie to jest coś co zmienia człowieka na zawsze). Z tego
też powodu zacząłem szukać jakiegoś rozwiązania mojego problemu z Wordpressem i
innym podobnymi do niego rozwiązaniami.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;W czym tkwi problem?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Poza dość banalnym argumentem jakim jest wygoda pracy moje obawy przed
korzystaniem z rozwiązań typu Wordpress, Joomla itd wiązały się przede
wszystkim z bezpieczeństwem. Jeśli do tego dorzuci się jeszcze własne lenistwo,
to można chyba się zacząć domyślać czemu zainteresowało mnie statyczne
serwowanie stron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No więc jaka jest różnica pomiędzy na przykład Wordpressem a generatorem
statycznych stron?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W przypadku Wordpressa nasz serwer będzie potrzebował jakiejś bazy danych,
interpretera PHP, no i oczywiście serwera HTTP. Jak widać jest to dość dużo
usług jak na jedną maszynę, co może się wiązać z kilkoma wektorami ataku, gdyby
komuś bardzo zależało na dostępie do takiego serwera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale co się dzieje, gdy ktoś wchodzi na naszą stronę? Skrypt w PHP
dynamicznie połączy treści napisane przez nas z szablonami strony, które
wszystkie siedzą sobie gdzieś w bazie danych lub w jakimś katalogu. No i
dopiero taki output, który się ze sobą pokleił leci do przeglądarki, która
wysłała zapytanie o treść.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z kolei to z co ja proponuje to przeprowadzenie tego procesu raz przy dodawaniu
treści do strony. Prawda jest taka, że kiedy coś już się napisze na bloga, to 
raczej nie będziemy tego zmieniać już bardzo często. Dlaczego też nie napisać
naszego artykułu w jakimś lepszym do czytania i edytowania formacie? Ja bardzo
sobie cenię możliwości formatowania jakie daje Markdown i cieszę się gdy mogę
pisać w moim ulubionym edytorze tekstu - Vim. Nie jestem przywiązany do tego, 
co oferuje mi CMS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przy pisaniu bloga za pomocą statycznej generacji jedyne co potrzeba to
oczywiście silnik generatora u siebie na komputerze, gdzie będziemy pisać
artykuł, edytor tekstu i sposób na wrzucenie naszej treści na serwer www. Cały
proces według mnie jest równie prosty co korzystanie z Wordpressa czy Joomli,
a dodatkowo pozwala mi na większą kontrolę tego co się dzieje.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mój wybór - Pelican&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nie jest to może najbardziej składny i dokładny opis static site generatorów,
ale myślę, że widać tutaj powody, które mną kierowały. Jeśli kogoś zainteresował
ten temat to polecam sobie wyszukać w DuckDuckGo &lt;code&gt;static site generators&lt;/code&gt; i 
na pewno będą tam wszystkie przydatne informacje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja sam korzystam z &lt;a href="https://getpelican.com"&gt;Pelicana&lt;/a&gt; jest to dla mnie najlepsze rozwiązanie,
bo przede wszystkim jest napisany w Pythonie, którego chcę się uczyć (i którego
składnia jest mi bliższa niż np. składnia Ruby). Na dokładkę mam już kilka 
aplikacji w systemie, które z niego korzystają więc instalując nie musiałem 
dociągać dużej ilości nowych paczek (kolejny plus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zainteresowanym polecam zajrzeć na :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.staticgen.com/pelican"&gt;Static Gen o Pelicanie &lt;em&gt;można tam poczytać o innych genereatorach&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/getpelican/pelican"&gt;GitHub projektu Pelican&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://docs.getpelican.com"&gt;Dokumentacja Pelicana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Jakub Olczyk</dc:creator><pubDate>Tue, 12 May 2015 10:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:jakub-olczyk.github.io,2015-05-12:service-blog-restart.html</guid><category>static site generation</category></item></channel></rss>